\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath, amsfonts, amssymb}
\usepackage{geometry}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[colorlinks=true, linkcolor=blue]{hyperref}

\geometry{hmargin=2cm,vmargin=1.5cm}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{5pt}

\begin{document}

\begin{center}
    \rule{\linewidth}{0.5pt} \\
    \Large \textbf{Equation de Korteweg-de Vries} \\
    \rule{\linewidth}{0.5pt} \\
    \vspace{0.5cm}
    \[ \frac{\partial u(x,t)}{\partial t}+\epsilon u(x,t)\frac{\partial u(x,t)}{\partial x}+\mu\frac{\partial^{3}u(x,t)}{\partial x^{3}}=0 \]
\end{center}

\section{Discrétisation et approximations générales}

Considérons une subdivision uniforme $(x_{j})_{j=0,\dots,J}$ de l'intervalle $[a, b]$ de pas $h_{x}$ constant. Nous considérons également un intervalle de temps de la forme $[0, T]$ où $T>0$ et une subdivision uniforme $(t_{n})_{n=0,\dots,N}$ de l'intervalle $[0, T]$ de pas $h_{t}$ constant.


Pour la dérivée temporelle, on considère l'approximation par différence finie progressive :
\[ \frac{\partial u}{\partial t}(x_i, t_n) \approx \frac{u_i^{[n+1]} - u_i^{[n]}}{h_t} \]

Pour la dérivée première en espace, on utilise la formule de différences finies centrées (précision d'ordre 2) : 
\[ \frac{\partial u}{\partial x}(x_i, t_n) \approx \frac{u_{i+1}^{[n]} - u_{i-1}^{[n]}}{2 h_x} \]

Pour la dérivée troisième en espace, voir (\hyperref[annexe:demo1]{1}) (ordre 2) :
\[ \frac{\partial^3 u}{\partial x^3}(x_i, t_n) \approx \frac{u_{i+2}^{[n]} - 2u_{i+1}^{[n]} + 2u_{i-1}^{[n]} - u_{i-2}^{[n]}}{2 h_x^3} \]

\section{Schéma de Crank-Nicolson}

Pour garantir la stabilité inconditionnelle et une précision d'ordre 2 en temps, nous appliquons le schéma de Crank-Nicolson. 

On évalue l'équation au point $t_{n+1/2}$, ce qui donne $\frac{u_i^{[n+1]} - u_i^{[n]}}{h_t}$.

Par rapport au terme non linéaire $\epsilon u \frac{\partial u}{\partial x}$, nous choisissons de le linéariser afin de conserver un système qu'on puisse résoudre sous forme matricielle. $u$ en facteur de la dérivée est « figée » à sa valeur connue $u_i^{[n]}$.

Nous avons donc :
\begin{multline*}
\frac{u_i^{[n+1]} - u_i^{[n]}}{h_t} + \epsilon u_i^{[n]} \left[ \frac{1}{2} \left( \frac{u_{i+1}^{[n+1]} - u_{i-1}^{[n+1]}}{2 h_x} \right) + \frac{1}{2} \left( \frac{u_{i+1}^{[n]} - u_{i-1}^{[n]}}{2 h_x} \right) \right] \\
+ \frac{\mu}{2} \left[ \frac{u_{i+2}^{[n+1]} - 2u_{i+1}^{[n+1]} + 2u_{i-1}^{[n+1]} - u_{i-2}^{[n+1]}}{2 h_x^3} \right] \\
+ \frac{\mu}{2} \left[ \frac{u_{i+2}^{[n]} - 2u_{i+1}^{[n]} + 2u_{i-1}^{[n]} - u_{i-2}^{[n]}}{2 h_x^3} \right] = 0
\end{multline*}

\subsection{Formulation matricielle du problème discret}

On construit un système linéaire de la forme $A U^{n+1} = B U^n$, (on sépare les termes en $n+1$ des termes évalués au temps $n$).

On multiplie par $h_t$ et on poste les constantes :
\[ \alpha = \frac{\mu h_t}{h_x^3} \quad \text{et} \quad \beta = \frac{\epsilon h_t}{h_x} \]

L'équation devient :
\begin{multline*}
u_i^{[n+1]} - u_i^{[n]} + \frac{\beta}{4} u_i^{[n]} \left( u_{i+1}^{[n+1]} - u_{i-1}^{[n+1]} + u_{i+1}^{[n]} - u_{i-1}^{[n]} \right) \\
+ \frac{\alpha}{4} \left( u_{i+2}^{[n+1]} - 2u_{i+1}^{[n+1]} + 2u_{i-1}^{[n+1]} - u_{i-2}^{[n+1]} + u_{i+2}^{[n]} - 2u_{i+1}^{[n]} + 2u_{i-1}^{[n]} - u_{i-2}^{[n]} \right) = 0
\end{multline*}

Puis :
\begin{multline*}
u_i^{[n+1]} + \frac{\beta}{4} u_i^{[n]} \left( u_{i+1}^{[n+1]} - u_{i-1}^{[n+1]} \right) + \frac{\alpha}{4} \left( u_{i+2}^{[n+1]} - 2u_{i+1}^{[n+1]} + 2u_{i-1}^{[n+1]} - u_{i-2}^{[n+1]} \right) \\
= u_i^{[n]} - \frac{\beta}{4} u_i^{[n]} \left( u_{i+1}^{[n]} - u_{i-1}^{[n]} \right) - \frac{\alpha}{4} \left( u_{i+2}^{[n]} - 2u_{i+1}^{[n]} + 2u_{i-1}^{[n]} - u_{i-2}^{[n]} \right)
\end{multline*}

On définit $\gamma_i^{[n]}$ :
\[ \gamma_i^{[n]} = \frac{\alpha}{2} - \frac{\beta}{4} u_i^{[n]} \]

Ce qui donne :
\begin{multline} \label{eq:schema_final}
- \frac{\alpha}{4} u_{i-2}^{[n+1]} + \gamma_i^{[n]} u_{i-1}^{[n+1]} + u_i^{[n+1]} - \gamma_i^{[n]} u_{i+1}^{[n+1]} + \frac{\alpha}{4} u_{i+2}^{[n+1]} \\
= \frac{\alpha}{4} u_{i-2}^{[n]} - \gamma_i^{[n]} u_{i-1}^{[n]} + u_i^{[n]} + \gamma_i^{[n]} u_{i+1}^{[n]} - \frac{\alpha}{4} u_{i+2}^{[n]}
\end{multline}

Ce système forme une équation matricielle creuse $A U^{n+1} = B U^n$ asymétrique, qu'il suffit d'inverser à chaque itération temporelle.

\subsection{Conditions aux limites}

Avec la discrétisation de la dérivée troisième nous avons besoin des points $i-1$, $i+1$, $i-2$, $i+2$ pour une équation au nœud $i$.

Nous imposons des conditions de Dirichlet homogènes aux extrémités :
\[ u_0^{[n]} = u_1^{[n]} = 0 \quad \text{et} \quad u_{Nx-2}^{[n]} = u_{Nx-1}^{[n]} = 0 \quad \forall n \]

\subsubsection{Limites de l'approche : le problème de la linéarisation}

Le terme non linéaire $\epsilon u \frac{\partial u}{\partial x}$ a été linéarisé en figeant $\epsilon u_i^{[n]}$ à l'instant précédent pour conserver un système matriciel classique $A U^{n+1} = B U^n$. 

Ceci cause différents problème lors de la simulation :
\begin{itemize}
    \item \textbf{Ralentissement :} L'onde accumule un retard par rapport à la solution analytique.
    \item \textbf{Perte d'amplitude :} L'amplitude de l'onde diminue au cours du temps.
    \item \textbf{Fausses collisions :} Elle en avait parler (je crois) mais je sais plus.
\end{itemize}

Pour rendre le schéma pertinent il faudrait conserver la non linéarité. 

\textbf{PARTIE A COMPLETER/SUPPRIMER}

\section{Schéma Crank-Nicolson avec la méthode prédicteur-correcteur}

Dans notre schéma de Crank-Nicolson précédent, nous ne sommes pas centrés en $t_{n+1/2}$ sur le terme non linéaire (on fige $\epsilon u$ au temps $n$), ce qui introduit une erreur et dégrade la précision ; on évalue tout en $t_{n+1/2}$ sauf ce terme, qui nous fait revenir à une précision d'ordre 1 en temps. On va donc calculer le terme non linéaire au temps $t_{n+1/2}$ en additionnant le $u^{n+1}$ futur et le $u^n$ présent puis en divisant par 2. 

Dans un premier temps, on considère que le terme non linéaire est égal à $u^n$ et on résout le système $A(U^n) U^* = B(U^n) U^n$. $U^*$ est une prédiction de l'état futur, qui est donc faussée à cause du terme non linéaire figé sur le passé. On a donc une idée de là où l'on va être et on sait là où l'on est. Ainsi, on peut calculer le terme non linéaire $u_{milieu} = \frac{u^n + u^*}{2}$, qui est une approximation au temps $t_{n+1/2}$, plus fidèle à la réalité que ce qu'elle était juste au temps $n$. 

Maintenant, on refait la résolution mais au lieu de mettre $u^n$ dans la variable $\gamma$, on met $u_{milieu}$, ce qui nous donne une solution d'ordre 2. 
\textbf{Cependant, c'est toujours une linéarisation donc jsp.}

\section{Schéma Explicite}

Pour éviter d'avoir à linéariser le terme non linéaire on construit un schéma complètement explicite, l'intégralité des dérivées spatiales est évaluée à l'instant connu $t_n$.

Notr discrétisation est :
\begin{equation*}
\frac{u_i^{[n+1]} - u_i^{[n]}}{h_t} + \epsilon u_i^{[n]} \left( \frac{u_{i+1}^{[n]} - u_{i-1}^{[n]}}{2 h_x} \right) + \mu \left( \frac{u_{i+2}^{[n]} - 2u_{i+1}^{[n]} + 2u_{i-1}^{[n]} - u_{i-2}^{[n]}}{2 h_x^3} \right) = 0
\end{equation*}

Pour ce schéma, nous n'avons pas besoin de faire une inversion des matrices car l'état futur $u^{n+1}$ est calculé uniquement à partir des informations déjà connues aux temps présents et passés (ce qui rends l'algorithme plus performant qu'avec la méthode de Crank-Nicolson). Cependant ce schéma est limité à l'ordre 1 en temps. Pour pallier à cela nous utilisons le schéma de "Leap-Frog", qui nous permet d'améliorer la précision bien que nous restons d'ordre 1 en temps à cause de la première itération. C'est un schéma à trois niveaux de temps : $t_{n-1}$, $t_n$, $t_{n+1}$. On centre la dérivée temporelle sur l'instant $t_n$ et on obtient $$ \frac{\partial u}{\partial t}(x_i, t_n) \approx \frac{u_i^{[n+1]} - u_i^{[n-1]}}{2 h_t} $$. 

L'équation discrétisée devient alors :$$ \frac{u_i^{[n+1]} - u_i^{[n-1]}}{2 h_t} + \epsilon u_i^{[n]} \left[ \frac{u_{i+1}^{[n]} - u_{i-1}^{[n]}}{2 h_x} \right] + \mu \left[ \frac{u_{i+2}^{[n]} - 2u_{i+1}^{[n]} + 2u_{i-1}^{[n]} - u_{i-2}^{[n]}}{2 h_x^3} \right] = 0 $$

Avec ce schéma un des problème est que nous ne pouvons pas démarrer la simulation à $n=0$ puisque $t_{-1}$ n'existe pas. Ainsi, on effectue le tout premier pas de temps avec un schéma d'Euler explicite (ordre 1) :$$ u_i^{[1]} = u_i^{[0]} - h_t \cdot \text{F}(u_i^{[0]}) $$

Un autre inconvénient de ce schéma est que nous devons imposer une condition CFL pour assurer la stabilité. La contrainte de cette condition est $\Delta t = \mathcal{O}(\Delta x^3)$. Cela pose problème car lorsque l'on veut augmenter la précision du pas en espace on est obligé de drastiquement diminuer $h_t$, ce qui rend le calcul beaucoup plus long si l'on veut une précision en espace plus élevée. 
Cela n'est pas le cas avec la méthode de Crank-Nicolson qui est inconditionellement stable. 


\textbf{trucs des contraintes à dévelloper, pas sur de tout}

\newpage
\appendix
\begin{footnotesize}

\phantomsection
\section*{Annexe}
\phantomsection\label{annexe:demo1}
\subsubsection*{\hyperref[main:demo1]{(1)} Démonstration du schéma aux différences finies centrées pour la dérivée d'ordre 3}

L'objectif est d'établir l'approximation par différences finies de la dérivée troisième $u^{(3)}(x)$.

Supposons la solution $u$ de classe $\mathcal{C}^5$.

Considérons la formule de Taylor-Lagrange à l'ordre 5 appliquée à la solution $u$ entre $x$ et $x+h$. Il existe $\theta_1 \in ]0,1[$ tel que:
\begin{equation}
u(x+h) = u(x) + h u'(x) + \frac{1}{2}h^2 u''(x) + \frac{1}{6}h^3 u^{(3)}(x) + \frac{1}{24}h^4 u^{(4)}(x) + \frac{1}{120}h^5 u^{(5)}(x+\theta_1 h). \label{eq:t+}
\end{equation}

Par ailleurs, d'après la formule de Taylor-Lagrange à l'ordre 5 appliquée à la solution $u$ entre $x$ et $x-h$, il existe $\theta_2 \in ]-1,0[$ tel que:
\begin{equation}
u(x-h) = u(x) - h u'(x) + \frac{1}{2}h^2 u''(x) - \frac{1}{6}h^3 u^{(3)}(x) + \frac{1}{24}h^4 u^{(4)}(x) - \frac{1}{120}h^5 u^{(5)}(x+\theta_2 h). \label{eq:t-}
\end{equation}

On soustrait $(\ref{eq:t+})$ et $(\ref{eq:t-})$ :
\begin{equation}
u(x+h) - u(x-h) = 2h u'(x) + \frac{1}{3}h^3 u^{(3)}(x) + \frac{h^5}{120}\left( u^{(5)}(x+\theta_1 h) + u^{(5)}(x+\theta_2 h) \right). \label{eq:diff_h}
\end{equation}


On cherche à isoler $u^{(3)}(x)$, l'équation contient encore $u'(x)$, on élargit aux points $x+2h$ et $x-2h$. 

Il existe $\theta_3 \in ]0,1[$ et $\theta_4 \in ]-1,0[$ tels que :
\begin{equation}
u(x+2h) = u(x) + 2h u'(x) + \frac{4h^2}{2} u''(x) + \frac{8h^3}{6} u^{(3)}(x) + \frac{16h^4}{24} u^{(4)}(x) + \frac{32h^5}{120} u^{(5)}(x+2\theta_3 h),
\end{equation}
\begin{equation}
u(x-2h) = u(x) - 2h u'(x) + \frac{4h^2}{2} u''(x) - \frac{8h^3}{6} u^{(3)}(x) + \frac{16h^4}{24} u^{(4)}(x) - \frac{32h^5}{120} u^{(5)}(x+2\theta_4 h).
\end{equation}

On soustrait et on obtient :
\begin{equation}
u(x+2h) - u(x-2h) = 4h u'(x) + \frac{8}{3}h^3 u^{(3)}(x) + \frac{32h^5}{120}\left( u^{(5)}(x+2\theta_3 h) + u^{(5)}(x+2\theta_4 h) \right). \label{eq:diff_2h}
\end{equation}

Nous avons un système de deux équations, (\ref{eq:diff_h}) et (\ref{eq:diff_2h}). On cherche à éliminer le terme en $u'(x)$ : 
$$(\ref{eq:diff_2h}) - 2 \times (\ref{eq:diff_h})$$

Ce qui donne  : 

\begin{align*}
u(x+2h) - 2u(x+h) + 2u(x-h) - u(x-2h) &= 2h^3 u^{(3)}(x) \\
& + \frac{4h^5}{15}\left( u^{(5)}(x+2\theta_3 h) + u^{(5)}(x+2\theta_4 h) \right) \\
&\quad - \frac{h^5}{60}\left( u^{(5)}(x+\theta_1 h) + u^{(5)}(x+\theta_2 h) \right).
\end{align*}

En isolant $u^{(3)}(x)$ on a : 

\begin{equation}
u^{(3)}(x) = \frac{u(x+2h) - 2u(x+h) + 2u(x-h) - u(x-2h)}{2h^3} + \epsilon,
\end{equation}
avec $\epsilon$ l'erreur de consistance 
\begin{equation}
\epsilon = - \frac{h^2}{2} \left[ \frac{4}{15}\left( u^{(5)}(x+2\theta_3 h) + u^{(5)}(x+2\theta_4 h) \right) - \frac{1}{60}\left( u^{(5)}(x+\theta_1 h) + u^{(5)}(x+\theta_2 h) \right) \right]. \label{eq:erreur_exacte}
\end{equation}

\vspace{0.5cm}
\textbf{Majoration de l'erreur de consistance}

Notons $M_5 = \sup_{t \in \mathcal{D}} |u^{(5)}(t)|$.

\begin{align*}
|\epsilon| &\leq \frac{h^2}{2} \left[ \frac{4}{15} \left( |u^{(5)}(x+2\theta_3 h)| + |u^{(5)}(x+2\theta_4 h)| \right) + \frac{1}{60} \left( |u^{(5)}(x+\theta_1 h)| + |u^{(5)}(x+\theta_2 h)| \right) \right] \\
&\leq \frac{h^2}{2} \left[ \frac{4}{15} (2 M_5) + \frac{1}{60} (2 M_5) \right] \\
&\leq \frac{h^2}{2} \left[ \frac{8}{15} + \frac{2}{60} \right] M_5.
\end{align*}


Ainsi, 
\begin{equation}
|\epsilon| \leq \frac{h^2}{2} \times \frac{17}{30} M_5 = \frac{17}{60} h^2 M_5.
\end{equation}

Le schéma aux différences finies centrées pour la dérivée troisième est consistant d'ordre 2.

\section*{Sources}

\nocite{*}
\bibliographystyle{plain} 
\bibliography{sources}   

\end{footnotesize}
\end{document}